
#maths #méthode #trigonométrie

$$
X\cos(\omega t - \phi) = A \cos(\omega t) + B\sin(\omega t)
$$
# Vers la forme factorisée

On prend $X=\sqrt{ A²+B² }$, on factorise et on pose $\cos \phi=\frac{A}{X}$ et $\sin \phi=\frac{B}{X}$.
On utilise alors la formule d'addition des cosinus:
$$
\cos \phi \cos(\omega t)+\sin \phi \sin(\omega t)=\cos(\omega t-\phi)
$$

De plus, on peut trouver
$$
\phi = -\arctan \frac{B}{A} + \begin{cases}
\pi \, \text{ si } \cos A<0 \\
0 \text{ sinon}
\end{cases}
$$


# Depuis la forme factorisée

On trouve facilement $A$ et $B$

$$
\begin{cases}
A= X\cos \phi \\
B=X\sin \phi
\end{cases}
$$

