---
dg-publish: true
---

On considère $\mathfrak{B}=(e_{1}\dots e_{n-1})$ base de $\mathfrak{H}$. Par le théorème de la base incomplète, on peut construire $\mathfrak{B}\cup e_{n}$ base de $E$. On construit $\mathfrak{f}$ telle que
$$
\mathfrak{f}(e_{i})=\begin{cases}
0 \text{ si } i\neq n \\
1 \text{ sinon}
\end{cases}
$$
On a alors une unique $\mathfrak{f}$ correspondant, bien forme linéaire et $\mathfrak{H}=\text{Ker}\mathfrak{f}$ car:
- $\mathfrak{H}\subset\text{Ker}\mathfrak{f}\subset E$
- $\text{dim}H\leq \text{dim}\text{Ker}\mathfrak{f}\leq \text{dimE}$
- or $\mathfrak{f}$ n'est pas identiquement nulle
