---
dg-publish: true
---

$2\implies 1$
Par matrice de changement de base, on a
$$
A=P_{\mathcal{B},\mathfrak{B}}\times B\times P_{\mathfrak{B},\mathcal{B}}=PBP^{-1}
$$

$1\implies 2$
On suppose $A=PBP^{-1}$, soit $\mathcal{B}=(e_{1}\dots e_{n})$ et on pose $\mathfrak{B}=\left( \sum p_{ij}e_{i} \right)_{j\in\textlbrackdbl 1,n \textrbrackdbl}$. On considère $\varphi_{\mathcal{B}}:\mathbb{K}^{n}\to E$. On a $\mathfrak{B}=\varphi(P)$ or $P$ inversible donc bien base car $\varphi$ isomorphisme. Par construction, $P$ est une matrice de passage de $\mathcal{B}$ à $\mathfrak{B}$.