1. ![[DL14 Représentation.excalidraw|100%]]
2. On sait que $\frac{d\vec{u_{r}}}{d\theta}=\vec{u_{\theta}}$ et $\frac{d\vec{u_{\theta}}}{d\theta}=-\vec{u_{r}}$. Or on peut exprimer la position $\vec{OV}$ puis dériver deux fois:
$$
\begin{align}
\vec{OV} &= r\vec{u_{r}} \\
\vec{v} &= \dot{r}\vec{u_{r}} + r \frac{d\vec{u_{r}}}{dt}  \\
&= \dot{r}\vec{u_{r}} + r \frac{d\theta}{dt} \frac{d\vec{u_{r}}}{d\theta} \\
&= \dot{r}\vec{u_{r}} + r \dot{\theta} \vec{u_{\theta}} \\
\vec{a} &= \ddot{r} \vec{u_{r}} + \dot{r} \frac{d\vec{u_{r}}}{dt} + r \dot{\theta} \frac{d\vec{u_{\theta}}}{dt} + \frac{d(r \dot{\theta})}{dt}\vec{u_{r}} \\
&= (\ddot{r} - r\dot{\theta}^{2})\vec{u_{r}} + (r\ddot{\theta} + 2\dot{r}\dot{\theta})\vec{u_{\theta}}
\end{align}
$$

Dans la situation en question on a un mouvement circulaire avec $r=b$ constant, soit
$$
\boxed{\vec{a} = -r\dot{\theta}^{2}\vec{u_{r}}+r\ddot{\theta}\vec{u_{\theta}}}
$$
De plus, on peut décrire la vitesse d'un mouvement circulaire comme $\vec{v}=r\dot{\theta}\vec{u_{\theta}}$ ainsi:
$$
\vec{a} = -\frac{v^{2}}{r}\vec{u_{r}}+\frac{dv}{dt}\vec{u_{\theta}}
$$

3. ![[DL14 Forces.excalidraw|100%]]
Avec $\vec{N}$ la réaction normale et $\vec{P}$ le poids.

4. On remarque que le travail de la force de réaction normale du support est nul car $\vec{N}\bot \vec{u_{\theta}}$ (le mouvement se fait le long de $\vec{u_{\theta}}$). Ainsi la seule force s'appliquant est le poids qui est une force conservative. L'énergie mécanique est donc conservée entre le point $A$ et le point $V$, on a alors:

$$
\begin{align}
E_{m_{A}} &= E_{m_{V}} \\
\frac{1}{2}mv_{0}^{2} - mgb &= \frac{1}{2}mv^{2}+mgb\sin \theta \\ \\

\boxed{v^{2} = v_{0}^{2} - 2gb(1 + \sin \theta)}
\end{align}
$$
 De plus, on a $y=b\sin \theta$ donc 
$$
\boxed{v^{2} = v_{0}^{2} - 2g(b+y)}
$$

5. On applique le principe fondamental de la dynamique au système, en projetant sur $\vec{u_{r}}$
$$
\begin{align}
m\vec{a} &= \vec{N} + m\vec{g} \\
-\frac{v^{2}m}{b} &= N - mg\sin \theta \\
N &= -\frac{v^{2}m}{b}+mg\sin \theta \\
\end{align}
$$
d'où
$$
\boxed{
N = mg\sin \theta-m\frac{v_{0}^{2}-2gb(1+\sin \theta)}{b}
}
$$

Et en fonction de $y$,
$$
\boxed{
N = \frac{m}{b} \times (g(2b+3y) - v_{0}^{2})
}
$$

6. On cherche l'altitude telle que la voiture quitte le guide, soit $N=0$. On a alors:
$$
\begin{align}
\frac{m}{b} \times (g(2b+3y_{1}) - v_{0}^{2})&=0 \\
3\frac{mg}{b}y_{1} + 2mg - \frac{m}{b}v_{0}^{2} &= 0
\end{align}
$$
$$
\boxed{
y_{1} = \frac{1}{3}\left( \frac{v_{0}^{2}}{g}-2b \right)
}
$$
7. On réinjecte cette valeur dans l'équation de la vitesse:
$$
\boxed{
v_{1}^{2} = v_{0}^{2} -2g \left(b + \frac{1}{3}\left( \frac{v_{0}^{2}}{g} - 2b \right) \right) = \frac{1}{3} (v_{0}^{2}-gb)
}
$$

> je n'ai pas eu le temps de finir à cause du live imprévu, mais il faut que je prenne l'habitude de rendre les DLs non-finis aussi

