# Exercice 1

1. ![[DL15 2023-02-10 14.11.03.excalidraw|100%]]
2. La longueur $AB$ est la longueur de l'élastique qui n'est pas sur $O'A$, on a donc
$$
\boxed{
AB = \ell-\ell_{0}
}
$$
On peut aussi couper le triangle $OAB$ en deux le long de $AB$ afin de retrouver la formule de la longueur d'une corde:
$$
\boxed{
AB = 2 a\sin \frac{\theta}{2}
}
$$

3. En reconsidérant ce même demi-triangle, on obtient $\beta=\frac{\pi}{2}-\frac{\theta}{2}$, soit $\boxed{\beta=\frac{\pi-\theta}{2}}$.
De plus, on considère la figure suivante:
![[DL15 2023-02-10 14.44.30.excalidraw|100%]]
On a donc
$$
\pi = \frac{\pi}{2}-\gamma+\beta+\theta\implies \gamma = \frac{\pi}{2}-\theta-\beta
$$
Puis en remplaçant $\beta$ par son expression en fonction de $\theta$,
$$
\gamma = \frac{\pi}{2} - \frac{\pi}{2} - \theta + \frac{\theta}{2} \implies \boxed{\gamma = \frac{\theta}{2}}
$$

3. L'énergie mécanique sera conservée car la réaction du support ne travaille pas, le poids et la force de rappel sont toutes deux conservatives.

4. On commence par établir l'expression de l'énergie potentielle dans ce cas, soit la somme de l'énergie potentielle du poids et celle du rappel:
$$
E_{p} = mgy + \frac{1}{2}kAB^{2}= mga\sin \theta + 2k \times \left( a\sin \frac{\theta}{2} \right)^{2} 
$$
car $y=a\sin \theta$.
On peut donc écrire l'expression de l'énergie mécanique:
$$
E_{m} = \frac{1}{2}mv^{2}+mga\sin \theta + 2ka^{2}\left( \sin \frac{\theta}{2} \right)^{2}
$$
De plus, on sait que $\frac{dE_{m}}{dt}=0$ par conservation de l'énergie, on a alors
$$
\begin{align}
\frac{dE_{m}}{dt} &= m\frac{dv}{dt} + mga\dot{\theta}cos \theta + 2ka^{2}\left( \dot{\theta}\sin \frac{\theta}{2} \cos \frac{\theta}{2} \right) \\
&= m \frac{dv}{dt} + mga \dot{\theta} \cos \theta + ka^{2} (\dot{\theta} \sin \theta) \\
&= ma\dot{\theta}\ddot{\theta}+mga\dot{\theta}\cos \theta+ka^{2}\dot{\theta}\sin \theta \\
&= 0
\end{align}
$$
donc
$$
\boxed{
\ddot{\theta}+\left( g+\frac{ka}{m} \right)\sin \theta = 0
}
$$

5. On étudie le système de la bille dans le référentiel terrestre supposé galiléen. On applique le principe fondamental de la dynamique:
$$
m\vec{a} = m\vec{g}-2ka\sin \frac{\theta}{2} \vec{u_{AB}}+\vec{R}
$$
On projette cette égalité sur $\vec{u_{\theta}}$ en rappelant qu'on a:
$$
\vec{a}\cdot\vec{u_{\theta}} = a \ddot{\theta}
$$
> car $\dot{a}=0$.

Ainsi, on a:
$$
\begin{align}
ma\ddot{\theta}&=-mg\sin \theta -2ka\sin \frac{\theta}{2} \cos \frac{\theta}{2} \\
ma\ddot{\theta} &+ mg\sin \theta + ka\sin \theta = 0  \\
\end{align}
$$
donc 
$$
\boxed{
\ddot{\theta} + \left( g+\frac{ka}{m} \right)\sin \theta = 0
}
$$

7. La position d'équilibre est celle pour laquelle $\frac{dEp}{dt}=0$, on dérive alors cette quantité afin de l'étudier:
$$
\begin{align}
\frac{dEp}{dt} &= \frac{d}{dt} \left( mga\sin \theta+2ka^{2}\sin ^{2}\left( \frac{\theta}{2} \right) \right) \\
&= mga\dot{\theta}\cos\theta+ka^{2} \dot{\theta} \sin \theta \\
\end{align}
$$

On cherche donc lorsque la quantité est nulle, soit
$$
mga\cos \theta+ka^{2}\sin \theta = 0
$$
- Si $\cos \theta = 0$, la bille est au point le plus bas, on a $ka^{2}\sin \theta=ka^{2}\neq 0$ donc on n'a pas un point d'équilibre
- Sinon, on a 
$$
\begin{align}
mga\cos \theta &= -ka^{2}\sin \theta  \\
-\frac{mga}{ka^{2}} &= \tan \theta \\
\arctan \frac{-mga}{ka^{2}}&=
 \theta\end{align}
$$
Ainsi, on atteint l'équilibre pour
$$
\boxed{\theta = -\arctan \frac{mg}{ka}}
$$

8. STABLE ??
9. Faire un DL...

# Exercice 2

1. On applique le théorème de l'énergie cinétique entre un moment où la vitesse est nulle ($\mathfrak{0}$) et un moment quelconque ($\mathfrak{1}$):
$$
\frac{1}{2}m(v_{\mathfrak{1}}^{2}-v_{\mathfrak{0}}^{2})= \sum_{i} W_{\mathfrak{0} \to \mathfrak{1}}(\vec{f}_{i}) = W(m\vec{g})+W(\vec{T})
$$
Par hypothèse, on a $v_{\mathfrak{0}}=0$, et la tension du fil est perpendiculaire au mouvement, on a alors 
$$
\frac{1}{2}mv_{\mathfrak{1}}^{2} = W(m\vec{g}) = mg(z_{\mathfrak{0}}-z_{\mathfrak{1}})
$$
On exprime $z$ dans notre problème, on a $z=\ell\cos\theta$.
De plus, on a $v=\ell\dot{\theta}$, se trouvant en coordonnées cylindriques avec $\dot{\ell}=0$.
On en déduit:
$$
\frac{1}{2}m\ell^{2}\dot{\theta}_{\mathfrak{1}}=mg \times \ell(\cos \theta_{\mathfrak{1}}-\cos \theta_{\mathfrak{0}})
$$
En simplifiant l'égalité puis en dérivant par rapport au temps (on fait varier $\mathfrak{1}$ en gardant $\mathfrak{0}$ fixé, on écrit alors $\theta=\theta_{\mathfrak{1}}$),
$$
\ell\dot{\theta} \ddot{\theta} = -g \dot{\theta} \sin \theta
$$
On cherche l'équation du mouvement donc on suppose $\dot{\theta}\neq0$:
$$
\boxed{\ddot{\theta}+\frac{g}{\ell}\sin \theta = 0}
$$

On considérera à partir de maintenant, quitte à changer d'unités, que $\frac{g}{\ell}=1$.

2. On rappelle le programme implémentant la méthode d'Euler
```haskell
euler
  :: (Fractional y, Real t, Enum t)
  => (y -> t -> y) -- f(y, t)
  -> y             -- y_0
  -> (t,t)         -- (a,b)
  -> t             -- h
  -> [y]           -- y([a,b])
euler f y0 (a,b) h = scanl recur y0 (tail intervalle)
  where
    intervalle  = [a, a+h .. b] 
    recur yk tk = yk + realToFrac h * f yk tk
```
On vectorise notre équation afin d'obtenir une seule dérivée, une équation de type
$$
\frac{dy}{dt} = f(y, t) 
$$
On choisit de poser les fonctions suivantes
$$
y(t) = {\theta\choose \dot{\theta}}, \quad \frac{dy}{dt} = {\dot{\theta}\choose -\sin \theta} = f(y,t)
$$
Et on crée une fonction utilisant notre $f$ choisie (${\theta \choose \dot{\theta}} \mapsto {\dot{\theta} \choose -\sin \theta}$).
```haskell
eulerPendule 
  :: (Floating y, Real t, Enum t)
  => V2 y
  -> (t,t) -> t
  -> [V2 y]
eulerPendule = euler (\(V2 θ ω) _ -> V2 ω (-sin θ))
```
On peut enfin afficher le résultat, avec $\theta_{\mathfrak{0}}=\frac{3}{4}\pi$ et $\dot{\theta}_{\mathfrak{0}}=0$.
```haskell
eulerPlot :: Matplotlib
eulerPlot 
  =  line intervalle (view _x <$> estimation)
  @@ [o2 "color" "green"]
  where
    (a,b,h, theta0) = (0, 25, 0.001, 3*pi/4)
    intervalle = [a, a+h .. b] :: [Nano]
    estimation = eulerPendule (V2 theta0 0) (a,b) h :: [V2 Double]
```

3. On crée un tableau associant d'association $(\mathfrak{t}, \theta)$ avec $\mathfrak{t}=\lfloor \frac{t}{h} \rfloor$ (pour avoir $\mathfrak{t}$ entier, en effet, on n'a pas accès à $\theta(t)$ mais on a une approximation $\theta_{\mathfrak{t}}$ avec un nombre discret de points).
Une fois qu'on a accès à ce tableau, on peut faire une recherche par dichotomie, en choisissant pour bornes de départ des $\mathfrak{t_{1},t_{2}}$ tels que $\theta_{\mathfrak{t_{1}}}< 0 <\theta_{\mathfrak{t_{2}}}$.

```haskell
-- tableau de correspondances avec une résolution de h=1/100
eulerCorrespondence :: Array Int Double
eulerCorrespondence = array (0, 25*100) 
  [ ((fromInteger.round) (100 * t), theta_omega ^. _x)
  | (t, theta_omega) <- zip intervalle estimation]
  where
    (a,b,h, theta0) = (0, 25, 0.01, 3*pi/4)
    intervalle = [a, a+h .. b] :: [Rational]
    estimation = eulerPendule (V2 theta0 0) (a,b) h :: [V2 Double]

-- dichotomie usuelle
dicho 
  :: (Ord v, Num v, Integral i) 
  => v            -- la tolérence epsilon
  -> (i -> v)     -- la fonction f
  -> (i,i)        -- (a,b) tels que f(a) < 0 et f(b) > 0
  -> i            -- le zéro 
dicho e f (a,b)
  | abs fc <= e = c
  | fc <= 0     = dicho e f (c,b)
  | otherwise   = dicho e f (a,c)
  where c  = (a+b)`div`2
        fc = f c
```

On obtient deux zéros "descendants" consécutifs pour $\mathfrak{t_{1}}=242$ et $\mathfrak{t_{2}}=1234$. 
On en déduit alors une période de $T=t_{2}-t_{1}\approx 10$.

4. imprévu d'ordinateur.

# Exercice 3

On représente la situation.
```desmos-graph
grid = false
top = 50
bottom = -10
left = -5
right = 5
---
y=40
x=0|DOTTED
(0,0)|label: P
( 2.5,40)|label: E2
(-2.5,40)|label: E1
```

1. 
```functionplot
---
title: Allure
xLabel: temps
yLabel: signal
bounds: [-5,5,-4,4]
disableZoom: false
grid: false
---
signal(x)=sin(x)
```

Il s'agit d'un son pur composé uniquement d'un signal sinusoïdal.

2. Les deux haut-parleurs émettent des ondes sinusoïdales qui vont donc être sommés en chaque point qu'elles atteignent, pouvant causer des interférences.
3. La différence de marche est nulle car l'oreille gauche de la personne est positionnée sur la médiatrice des deux enceintes
L'interférence est donc constructive et maximale car les valeurs des deux signaux sont égales. La personne entend un maximum d'intensité sonore.
4. On illustre la situation
```desmos-graph
grid = false
top = 50
bottom = -10
left = -5
right = 5
---
(0,0)|label: P
(1,0)|label: P'
( 2.5,40)|label: E2
(-2.5,40)|label: E1
```
On calcule les distances entre les sources et l'homme
$$
E_{1}O = \sqrt{ (x-a)^{2}+D^{2} }, \quad E_{2}O=\sqrt{ (x+a)^{2}+D^{2} }
$$
On peut alors faire un développement limité en considérant $D^{2}\gg (x+a)^{2}$
$$
\begin{align}
E_{1}O = D\left( 1+\frac{1}{2} \frac{x^{2}+a^{2}-2ax}{D^{2}} + o\left( \frac{x^{2}}{D^{2}} \right) \right) \\
E_{2}O = D\left( 1+\frac{1}{2} \frac{x^{2}+a^{2}-2ax}{D^{2}} +o\left( \frac{x^{2}}{D^{2}} \right)\right)
\end{align}
$$
donc
$$
\delta = \left| E_{1}O-E_{2}O \right|= \frac{2ax}{D}
$$
5. Pour $x=i$, on a  $\delta=\lambda$, donc
$$
\lambda=\delta=\frac{ax}{D}=\frac{ai}{D}
$$
On a alors l'interfrange de
$$
i=\frac{D\lambda}{a}
$$
6. La fréquence $f_{0}$ d'un La 440 est $f_{0}=440\text{Hz}$.
7. pas compris.